
\medskip

Les abeilles ouvrières font des allers-retours entre les fleurs et la ruche pour transporter le nectar et le pollen des fleurs qu'elles stockent dans la ruche.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Une abeille a une masse moyenne de $100$ mg et rapporte en moyenne $80$ mg de charge (nectar, pollen) à chaque voyage.
La charge pour une abeille représente $\dfrac{80}{100} = 80\,\%$ de son poids.
%Un homme a une masse de $75$ kg. S'il se chargeait proportionnellement à sa masse, comme une abeille, quelle masse cet homme transporterait-il ?

Si l'homme faisait comme les abeilles il porterait : $75 \times \dfrac{80}{100} = 75 \times 0,8 = 60$~(kg).
\item %Quand elles rentrent à la ruche, les abeilles déposent le nectar récolté dans des alvéoles.

%On considère que ces alvéoles ont la forme d'un prisme de $1,15$~cm de hauteur et dont la base est un hexagone d'aire $23$ mm$^2$ environ, voir la figure ci-dessous.
	\begin{enumerate}
		\item %Vérifier que le volume d'une alvéole de ruche est égal à $264,5$ mm$^3$.
Le volume d'une alvéole est : $23 \times 11,5 = 264,5$~mm$^3$.	

%\begin{center}\psset{unit=0.8cm}
%\begin{pspicture}(14,5)
%\pspolygon(3,2.8)(4.8,2.8)(5.8,3.9)(4.85,5.1)(3.05,5.1)(2.1,3.9)
%\psline(2.1,1.3)(3,0)(4.8,0)(5.8,1.3)
%\psline(2.1,3.9)(2.1,1.3)
%\psline(3,2.8)(3,0)
%\psline(4.8,2.8)(4.8,0)
%\psline(5.8,3.9)(5.8,1.3)
%\psline{<->}(1.9,1.3)(1.9,3.9)
%\uput[l](1.9,2.6){\footnotesize 1,15 cm}
%\psline[linestyle=dashed](2.1,1.3)(3.05,2.3)(4.85,2.3)(5.8,1.3)
%\psline[linestyle=dashed](3.05,2.3)(3.05,5.1)
%\psline[linestyle=dashed](4.85,2.3)(4.85,5.1)
%\pspolygon(10.2,1.5)(12,1.5)(12.9,3)(12,4.5)(10.2,4.5)(9.4,3)
%\uput[u](11.1,4.5){Aire$_{\text{Base}} = 23$ mm$^2$}
%\rput(11.1,0.3){Base hexagonale}
%\end{pspicture}
%
%\emph{Le volume d'un prisme est donné par la formule : V$_{\text{prisme}} =$ Aire$_{\text{Base}} \times $ Hauteur}
%\end{center}

		\item %L'abeille stocke le nectar dans son jabot. Le jabot est une petite poche sous l'abdomen d'un volume de $6 \times  10^{-5}$ litre. Combien de sorties au minimum l'abeille doit-elle faire pour remplir une alvéole ?

%(rappel: 1 dm$^3$ = 1 litre)
On a $6 \times  10^{-5}$(litre) $= 6 \times  10^{-5}\:\left(\text{dm}^3\right) = 6 \times  10^{-5} \times 10^6\:\left(\text{mm}^3\right) = 60\left(\text{mm}^3\right)$.

Donc $\dfrac{264,5}{60} \approx 4,4$ : il faut donc 5 sorties à l'abeille pour remplir une alvéole.
	\end{enumerate}
\item %Le graphique ci-dessous présente la production française de miel en 2015 et 2016.

%\begin{center}
%\psset{xunit=2.5cm,yunit=0.0005cm}
%\begin{pspicture}(-0.25,-3000)(4,12000)
%\rput(2.1,11500){\large \textbf{Production française de miel en 2015 et 2016 (en tonnes)}}
%\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=10,Dy=2000](0,0)(0,0)(4,12000)
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=orange](0.2,0)(0.5,6057)\rput(0.35,3000){\small \num{6057}}
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=orange](1.2,0)(1.5,2587)\rput(1.35,1300){\small \num{2587}}
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=orange](2.2,0)(2.5,6379)\rput(2.35,3200){\small \num{6379}}
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=orange](3.2,0)(3.5,9201)\rput(3.35,4600){\small \num{9201}}
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0.5,0)(0.8,3965)\rput(0.65,2000){\small \num{3965}}
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](1.5,0)(1.8,1869)\rput(1.65,900){\small \num{1869}}
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](2.5,0)(2.8,4556)\rput(2.65,2300){\small \num{4556}}
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.5,0)(3.8,5709)\rput(3.65,2850){\small \num{5709}}
%\rput(1.5,10000){\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=orange](-0.1,-200)(0.3,700) 2015}
%\rput(2.5,10000){\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](-0.1,-200)(0.3,700) 2016}
%\rput(0.5,-500){possédant}\rput(0.5,-1100){au plus 49}\rput(0.5,-1600){ruches}
%\rput(1.5,-500){possédant}\rput(1.5,-1100){de 50 à 149}\rput(1.5,-1600){ruches}
%\rput(2.5,-500){possédant}\rput(2.5,-1100){150 à 399}\rput(2.5,-1600){ruches}
%\rput(3.5,-500){possédant}\rput(3.5,-1100){au moins}\rput(3.5,-1600){400 ruches}
%\rput(1.5,-2400){\emph{Source : Observatoire de la production de miel et gelée royale
%FranceAgriMer 2017}}
%\end{pspicture}
%\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item %Calculer la quantité totale de miel (en tonnes) récoltée en 2016.
		En 2016 ont été produites : $\num{3965} + \num{1869} + \num{4556} + \num{5709} = \num{16099}$~tonnes de miel.
		\item %Sachant que la quantité totale de miel récoltée en 2015 est de \num{24224} tonnes, calculer le pourcentage de baisse de la récolte de miel entre 2015 et 2016.
Le pourcentage de baisse de la récolte de miel entre 2015 et 2016 est égal à :

$\dfrac{\num{24224} - \num{16099}}{\num{24224}} \times 100 \approx 33,54\,\%$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

